\documentclass[a4paper,10pt]{report}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{t1enc}
\usepackage[magyar]{babel}
\usepackage{anysize}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{cleveref}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{array}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{lscape}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}
\lstset { %
    language=C++,
    backgroundcolor=\color{black!5}, % set backgroundcolor
    basicstyle=\footnotesize,% basic font setting
}


\pagestyle{plain}
\marginsize{2.5cm}{2.5cm}{2.5cm}{2.5cm}
\frenchspacing
\linespread{1.3}

\usepackage{ntheorem}
\theoremstyle{change}
\makeatletter
\theoremseparator{.}
\newtheoremstyle{magyartetelstilus}%
{\item[\hskip\labelsep\theorem@headerfont
            ##2.\ ##1\theorem@separator]}%
{\item[\hskip\labelsep\theorem@headerfont
            ##2.\ ##1\theorem@separator\ (##3)]}%
\theoremstyle{magyartetelstilus}
\newtheorem{tetel}{Tétel}[section]
\newtheorem{lemma}[tetel]{Lemma}
\newtheorem{allitas}[tetel]{Állítás}
\newtheorem{defi}[tetel]{Definíció}
\newtheorem{jeloles}[tetel]{Jelölés}
\newtheorem{rov}[tetel]{Rövidítés}
{\theorembodyfont{\rmfamily}
\newtheorem{megj}[tetel]{Megjegyzés}
\newtheorem{kovetkezmeny}[tetel]{Következmény}
\newtheorem{emlek}[tetel]{Emlékeztető}
\newtheorem{pl}[tetel]{Példa}
}%
\newenvironment{biz}{\par\noindent{\bf Bizonyítás.}\enspace\ignorespaces}{~$\square$}
\makeatother

\newcommand{\Sncs}{\ensuremath{ \Sigma_0^*}}
\newcommand{\acsa}{\ensuremath{ \Leftrightarrow}}
\newcommand{\jelalattszoveg}[2]{\ensuremath{ \underset{\mathsf{#2}}{#1}}}
\newcommand{\eler}{\ensuremath{ \text{elér}}}
\newcommand{\bydef}[1]{\jelalattszoveg{#1}{def}}
\newcommand{\acsadef}{\bydef{\acsa}}
\newcommand{\vvez}{\ensuremath{ \alpha}}
\newcommand{\msout}[1]{\ensuremath{\text{\sout{$#1$}}}}
\newcommand{\biztrivi}{
	\begin{biz}
		Triviális.
	\end{biz}
}
\newcommand{\bizegyszeru}{
	\begin{biz}
		Egyszerűen belátható.
	\end{biz}
}
\newcommand{\bizkesobb}{
	\begin{biz}
		Később.
	\end{biz}
}
\newcommand{\bizhasonlo}{
	\begin{biz}
		Az előzőhöz hasonlóan belátható.
	\end{biz}
}
\newcommand{\nembiz}{
	\begin{biz}
		N.B.
	\end{biz}
}
\newcommand{\tfh}{Tegyük fel, hogy }

\title{Szakdolgozat}
\author{Danyluk Tamás}

\begin{document}

\maketitle

\chapter{Lockfree adatszerkezetek vizsgálata}
\section{Queue}

Az első adatszerkezet egy általam írt korlátozott méretű ciklikus sor, amely pontosan 2 szál közötti egyirányú adatátvitelre használható.
Három lépésben készült el. 

Az első lépésben nem szóltam bele a változók alignolásába, sem pedig a load és store műveletek memória orderjébe. Már így is harmadannyi ideig futott, mint a mutexes megvalósítás.

A másodikban hozzáadtam az mBase és az mNext változók cache line-ra való alignolását. Ez azt jelenti, hogy külön cache line-ra kerültek, és így amikor az egyik szál beleír valamelyik változóba, akkor nem kell megvárnia amíg a másik által a másik változóba történt írás átszinkronizálódik (cache-koherens rendszereken sem). Ezt a jelenséget nevezzük false sharing-nek. Ez kb. 10\%-os gyorsítást okozott az előző lépéshez képest és ez egy biztonságos lépés, csak több helyet igényel, de alapvetően nem ronthatja el a programot.

A harmadik lépés egy kicsit kockázatosabb, itt átírtam a store-okat és loadokat az alapértelmezett szekvenciálisan konzisztens memóriamodellről relaxáltra, release-re, vagy acquire-re. Ez további kb. 50\%-os gyorsítást okozott.

A platformok között (x86-64 és arm-v7) a futásidők arányai körülbelül ugyanolyanok voltak.

\begin{lstlisting}
template<typename T, int Capacity>
class queue
{
    T mData[Capacity+1];
    alignas(CacheLineSize) std::atomic<int> mBase;
    alignas(CacheLineSize) std::atomic<int> mNext;
public:
    queue()
    : mBase(0)
    , mNext(0)
    {}
    bool push_t1(const T& value)
    {
        int base = mBase.load(std::memory_order_relaxed);
        int next = mNext.load(std::memory_order_relaxed);
        int before_base = wrap(base-1);
        if(next == before_base)
            return false;
        mData[next] = value;
        mNext.store(wrap(next+1),std::memory_order_release); //release
        return true;
    }
    bool pop_t2(T& out)
    {
        int base = mBase.load(std::memory_order_relaxed);
        int next = mNext.load(std::memory_order_acquire); //acquire
        if(base == next)
            return false;
        out = mData[base];
        mBase.store(wrap(base+1), std::memory_order_relaxed);
        return true;
    }
private:
    static int wrap( int i )
    {
        while(i>=Capacity+1)
            i-=(Capacity+1);
        while(i<0)
            i+=(Capacity+1);
        return i;
    }
};
\end{lstlisting}


Ha 1 szálról használnánk a $Queue$-t, akkor a feltételek miatt egyértelmű lenne, hogy a mNext index nem tudja "lekörözni" a mBase-t és fordítva a mBase sem tudja megelőzni a mNext-et. Azonban 2 szál esetén érdemes jobban megvizsgálni, hiszen az egyes szálak sokszor csak lemaradva kapják meg a másik szál által végzett módosításokat és így nem pont ugyanazt látják.


\begin{allitas}
$Queue$ használata során nem íródik felül még ki nem olvasott (vagy épp olvasott) cella és nem olvasódik ki éppen üres cella tartalma.
\end{allitas}
\begin{biz}
	Ciklikus sor esetén nehéz jó feltételt adni arra, hogy mikor van megengedett állapotban, nem az számít, hogy hol vannak az indexek, hanem, hogy hányszor értek körbe.
	
	\begin{defi}	
	Ezért definiáljuk $n$-et és $b$-t úgy, hogy a mNext és a mBase növelésével egy atomi lépésben mindig ezek közül is növeljük a megfelelőt, csak nem $\mod (c+1)$, hanem természetes számként. Hasonlóan az olvasáskor is együtt olvassuk ki őket. Ha $b$-t vagy $n$-et írok gondoljunk a változók legkésőbbi értékére, függetlenül attól, hogy az már minden szálon látszik-e. A $b$ változó $push_{t1}$-ben kiolvasott értékét nevezzük $b'$-nek, az $n$ változó $pop_{t2}$-ben kiolvasott értékét pedig $n''$-nek. \_capacity-t pedig rövidítsük c-nek.
	\end{defi}
	
	\begin{allitas}
	Ha egy programfuttatás alatt mindig igaz az, hogy a $push_{t1}$ futtatása közben 
		\begin{equation} \label{eq:eq1}
			b' \geq n-c
		\end{equation}
	és $pop_{t2}$ futtatása közben pedig
		\begin{equation} \label{eq:eq2}
			b \leq n''
		\end{equation}
	 akkor a ciklikus sor is megengedett állapotban van.
	\end{allitas}
	\begin{biz}
		A $b' \geq n-c$ feltételből következik, hogy $b \geq n-c$, $b \leq n''$-ből pedig következik, hogy $b \leq n$. Az n és a b számok azt jelentik, hogy eddig hány elemet tettünk be és hányat vettünk ki a sorból. Ebből és a feltételből látszik, hogy nem vettünk ki többet mint amennyit betettünk, illetve nem is tettünk be c+1-el többet, mint amit kivettünk.
	\end{biz}
	
	\begin{allitas} 
		\ref{eq:eq1} igaz $push_{t1}$-ben, \ref{eq:eq2} pedig igaz $push_{t2}$-ben.
	\end{allitas}
	\begin{biz}
	
		A(z) $\ref{eq:eq1}$ egyenlet csak ``akkor'' válhat hamissá, amikor $push_{t1}$-ben növeljük $n$-t.
		A(z) $\ref{eq:eq2}$ egyenlet pedig csak ``akkor'' válhat hamissá, amikor $pop_{t2}$-ben növeljük $b$-t.
		
	    	Kezdetben igazak az állítások, mert mind a két szál a 0, 0 kezdőértékkel kapja $n$-et és $b$-t.
	
		Ha valamelyik szál elrontja a hozzá tartozó feltételt, akkor létezik olyan elrontás, hogy az adott futásban az $if$ feltétel kiértékelésekor meglévő értékek még helyesek voltak a metódushoz tartozó (\ref{eq:eq1} vagy \ref{eq:eq2}) feltételre nézve.
		
		Lássuk be, hogy a feltételek igazsága esetén nem történhet hiba.
		
		\paragraph{Nézzük $push_{t1}$-et először.}
		
		A hibás művelet megtétele előtt vizsgáljuk a változókat $t1-ben:$ A feltételek miatt $B'>N-c$ vagy $B' = N-c$. Az első esetben nem lehet hiba, mivel, ha n-et csak 1-el növeljük, ekkor $B'\geq n-c$ még igaz marad. A második esetben tekintsük az $if$ feltételét: 
		
		$(next==wrap(base-1)) $
		
		$n \equiv b'-1 \mod c+1 $
			
		$b'-1 = n + k(c+1), k\in \mathbb{Z}$ 
	
		(a feltételek miatt) \acsa $b'-1 = n - c - 1$
		 	
		$b' = n-c$
		
		Tehát mivel az if feltétele ebben az esetben mindig igaz, ezért ilyenkor nem növeljük n-et, tehát nem történhet hiba.
		
		\paragraph{Nézzük $pop_{t2}$-ben pedig:}
		
		A feltételek miatt $b < n''$ vagy $n = n''$. Amennyiben $b < n''$, akkor ez b növelése után is igaz marad. Ha pedig $b=n''$, akkor igaz, hogy $base=next$ tehát az $if$ miatt nem teszünk semmit.
	\end{biz}
	
	Így tehát igaz az eredeti állítás is. 
	\end{biz} 

\begin{allitas}
	A kiolvasáskor mindig láthatóak a kiolvasott adatok az olvasó szál számára.
\end{allitas}
\begin{biz}
	Korábban beláttuk, hogy az olvasás csak olyan helyről történhet, ahova írva lett adat és még nem lett kiolvasva. Az, hogy látszik is az adat beírt értéke amiatt igaz, hogy a beírás utáni $release(mNext)$ művelet és az olvasás előtt használt $acquire(mNext)$ művelet együttesen biztosítja, minden látszódok a $t2$-ben, ami a $release$ előtt történt a $t1$-ben. 
\end{biz}

\begin{allitas}
Ha valamit beírtunk, akkor idővel ki is tudjuk olvasni, és ha eleget kiolvastunk, ahhoz, hogy legyen üres hely, akkor idővel írni is tudunk az adatszerkezetbe. Tehát nem kell a végtelenségig várni az adatszerkezet használatának a folytatásához.
\end{allitas}
\begin{biz}
	A c++11 szabvány szerint az implementációknak minden atomi írást elfogadható időn belül láthatóvá kell tenni az atomi olvasások számára.
\end{biz}


%\begin{thebibliography}{99}
%\bibitem{bib_sample} \textsc{Szerzok}, \emph{Cím}, Évszám (Weblap)
%\end{thebibliography}
%idézet: \cite{bib_sample}

\end{document}